<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0"
            xmlns:akndiff="http://parlamento.ai/ns/akndiff/1.0">
  <amendment name="ley-21735-2do-tramite">
    <meta>
      <identification source="#senado">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/cl/amendment/ley-21735/2do-tramite"/>
          <FRBRuri value="/cl/amendment/ley-21735/2do-tramite"/>
          <FRBRdate date="2025-01-27" name="aprobación"/>
          <FRBRauthor href="/cl/org/senado"/>
          <FRBRcountry value="cl"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/cl/amendment/ley-21735/2do-tramite/spa@2025-01-27"/>
          <FRBRuri value="/cl/amendment/ley-21735/2do-tramite/spa@2025-01-27"/>
          <FRBRdate date="2025-01-27" name="versión"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/cl/amendment/ley-21735/2do-tramite/spa@2025-01-27/main.xml"/>
          <FRBRformat value="application/akn+xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#senado">
        <TLCOrganization eId="congreso" href="/cl/org/congreso" showAs="Congreso Nacional de Chile"/>
        <TLCOrganization eId="senado" href="/cl/org/senado" showAs="Senado de Chile"/>
        <TLCPerson eId="coloma-c-juan-antonio" href="/cl/persona/coloma-c-juan-antonio" showAs="Sen. Coloma C., Juan Antonio"/>
        <TLCPerson eId="garcia-r-jose" href="/cl/persona/garcia-r-jose" showAs="Sen. García R., José"/>
        <TLCPerson eId="kuschel-s-carlos-ignacio" href="/cl/persona/kuschel-s-carlos-ignacio" showAs="Sen. Kuschel S., Carlos Ignacio"/>
        <TLCPerson eId="allende-b-isabel" href="/cl/persona/allende-b-isabel" showAs="Sen. Allende B., Isabel"/>
        <TLCPerson eId="chahuan-c-francisco" href="/cl/persona/chahuan-c-francisco" showAs="Sen. Chahuán C., Francisco"/>
        <TLCPerson eId="lagos-w-ricardo" href="/cl/persona/lagos-w-ricardo" showAs="Sen. Lagos W., Ricardo"/>
        <TLCPerson eId="quintana-l-jaime" href="/cl/persona/quintana-l-jaime" showAs="Sen. Quintana L., Jaime"/>
        <TLCPerson eId="araya-g-pedro" href="/cl/persona/araya-g-pedro" showAs="Sen. Araya G., Pedro"/>
        <TLCPerson eId="de-urresti-l-alfonso" href="/cl/persona/de-urresti-l-alfonso" showAs="Sen. De Urresti L., Alfonso"/>
        <TLCPerson eId="ossandon-i-manuel-jose" href="/cl/persona/ossandon-i-manuel-jose" showAs="Sen. Ossandón I., Manuel José"/>
        <TLCPerson eId="durana-s-jose-miguel" href="/cl/persona/durana-s-jose-miguel" showAs="Sen. Durana S., José Miguel"/>
        <TLCPerson eId="insulza-s-jose-miguel" href="/cl/persona/insulza-s-jose-miguel" showAs="Sen. Insulza S., José Miguel"/>
        <TLCPerson eId="ebensperger-o-luz-eliana" href="/cl/persona/ebensperger-o-luz-eliana" showAs="Sen. Ebensperger O., Luz Eliana"/>
        <TLCPerson eId="soria-q-jorge" href="/cl/persona/soria-q-jorge" showAs="Sen. Soria Q., Jorge"/>
        <TLCPerson eId="prohens-e-rafael" href="/cl/persona/prohens-e-rafael" showAs="Sen. Prohens E., Rafael"/>
        <TLCPerson eId="provoste-c-yasna" href="/cl/persona/provoste-c-yasna" showAs="Sen. Provoste C., Yasna"/>
        <TLCPerson eId="latorre-r-juan-ignacio" href="/cl/persona/latorre-r-juan-ignacio" showAs="Sen. Latorre R., Juan Ignacio"/>
        <TLCPerson eId="pugh-o-kenneth" href="/cl/persona/pugh-o-kenneth" showAs="Sen. Pugh O., Kenneth"/>
        <TLCPerson eId="galilea-v-rodrigo" href="/cl/persona/galilea-v-rodrigo" showAs="Sen. Galilea V., Rodrigo"/>
        <TLCPerson eId="aravena-a-carmen-gloria" href="/cl/persona/aravena-a-carmen-gloria" showAs="Sen. Aravena A., Carmen Gloria"/>
        <TLCPerson eId="huenchumilla-j-francisco" href="/cl/persona/huenchumilla-j-francisco" showAs="Sen. Huenchumilla J., Francisco"/>
        <TLCPerson eId="kast-s-felipe" href="/cl/persona/kast-s-felipe" showAs="Sen. Kast S., Felipe"/>
        <TLCPerson eId="ordenes-n-ximena" href="/cl/persona/ordenes-n-ximena" showAs="Sen. Ordenes N., Ximena"/>
        <TLCPerson eId="sandoval-p-david" href="/cl/persona/sandoval-p-david" showAs="Sen. Sandoval P., David"/>
        <TLCPerson eId="carvajal-a-loreto" href="/cl/persona/carvajal-a-loreto" showAs="Sen. Carvajal A., Loreto"/>
        <TLCPerson eId="bianchi-r-karim" href="/cl/persona/bianchi-r-karim" showAs="Sen. Bianchi R., Karim"/>
        <TLCPerson eId="castro-g-juan-luis" href="/cl/persona/castro-g-juan-luis" showAs="Sen. Castro G., Juan Luis"/>
        <TLCPerson eId="cruz-coke-c-luciano" href="/cl/persona/cruz-coke-c-luciano" showAs="Sen. Cruz-Coke C., Luciano"/>
        <TLCPerson eId="edwards-s-rojo" href="/cl/persona/edwards-s-rojo" showAs="Sen. Edwards S., Rojo"/>
        <TLCPerson eId="espinoza-s-fidel" href="/cl/persona/espinoza-s-fidel" showAs="Sen. Espinoza S., Fidel"/>
        <TLCPerson eId="flores-g-ivan" href="/cl/persona/flores-g-ivan" showAs="Sen. Flores G., Iván"/>
        <TLCPerson eId="gahona-s-sergio" href="/cl/persona/gahona-s-sergio" showAs="Sen. Gahona S., Sergio"/>
        <TLCPerson eId="gatica-b-maria-jose" href="/cl/persona/gatica-b-maria-jose" showAs="Sen. Gatica B., María José"/>
        <TLCPerson eId="kusanovic-g-alejandro" href="/cl/persona/kusanovic-g-alejandro" showAs="Sen. Kusanovic G., Alejandro"/>
        <TLCPerson eId="macaya-d-javier" href="/cl/persona/macaya-d-javier" showAs="Sen. Macaya D., Javier"/>
        <TLCPerson eId="nunez-a-daniel" href="/cl/persona/nunez-a-daniel" showAs="Sen. Núñez A., Daniel"/>
        <TLCPerson eId="nunez-u-paulina" href="/cl/persona/nunez-u-paulina" showAs="Sen. Núñez U., Paulina"/>
        <TLCPerson eId="pascual-g-claudia" href="/cl/persona/pascual-g-claudia" showAs="Sen. Pascual G., Claudia"/>
        <TLCPerson eId="saavedra-c-gaston" href="/cl/persona/saavedra-c-gaston" showAs="Sen. Saavedra C., Gastón"/>
        <TLCPerson eId="sanhueza-d-gustavo" href="/cl/persona/sanhueza-d-gustavo" showAs="Sen. Sanhueza D., Gustavo"/>
        <TLCPerson eId="sepulveda-o-alejandra" href="/cl/persona/sepulveda-o-alejandra" showAs="Sen. Sepúlveda O., Alejandra"/>
        <TLCPerson eId="van-rysselberghe-h-enrique" href="/cl/persona/van-rysselberghe-h-enrique" showAs="Sen. Van Rysselberghe H., Enrique"/>
        <TLCPerson eId="velasquez-n-esteban" href="/cl/persona/velasquez-n-esteban" showAs="Sen. Velásquez N., Esteban"/>
        <TLCPerson eId="walker-p-matias" href="/cl/persona/walker-p-matias" showAs="Sen. Walker P., Matías"/>
        <TLCPerson eId="moreira-b-ivan" href="/cl/persona/moreira-b-ivan" showAs="Sen. Moreira B., Iván"/>
        <TLCPerson eId="keitel-b-sebastian" href="/cl/persona/keitel-b-sebastian" showAs="Sen. Keitel B., Sebastián"/>
        <TLCPerson eId="vodanovic-r-paulina" href="/cl/persona/vodanovic-r-paulina" showAs="Sen. Vodanovic R., Paulina"/>
        <TLCOrganization eId="senado" href="/cl/org/senado" showAs="Senado de Chile"/>
      </references>
    </meta>
    <preface>
      <longTitle>
        <p><docTitle>2do Trámite Constitucional</docTitle></p>
      </longTitle>
      <p>Aprobado en general y particular con modificaciones por el Senado.</p>
    </preface>
    <amendmentBody>
      <amendmentContent>
        <p>Sesión 98ª, legislatura 372ª. El Senado aprueba el proyecto en general y particular con modificaciones. Votación en general: 40 a favor, 7 en contra. Se envía oficio de modificaciones a la Cámara de Origen.</p>
      </amendmentContent>
    </amendmentBody>
    <akndiff:changeSet
      base="/cl/act/dl-3500/spa@2025-03-25"
      result="/cl/act/dl-3500/spa@2025-03-26">
      <akndiff:articleChange article="art_98bis" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 98 bis.- Las Superintendencias de Pensiones y de Valores y Seguros establecerán, mediante Resolución conjunta, los procedimientos de fiscalización respecto del sistema de consultas y ofertas de montos de pensión a que se refiere el artículo 61 bis, de los pagos de beneficios y pensiones reguladas por esta ley que efectúen las Compañías de Seguros de Vida, como asimismo del pago de las contingencias del Seguro de Invalidez y Sobrevivencia a que se refiere el artículo 59.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 98 bis.- Las Superintendencias de Pensiones y de Valores y Seguros establecerán, mediante Resolución conjunta, los procedimientos de fiscalización respecto del sistema de consultas y ofertas de montos de pensión a que se refiere el artículo 61 bis, de los pagos de beneficios y pensiones reguladas por esta ley que efectúen las Compañías de Seguros de Vida, como asimismo del pago de las contingencias del Seguro de Invalidez y Sobrevivencia a que se refiere el artículo 59.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_160" type="repeal">
        <akndiff:old>Artículo 160.- La Superintendencia efectuará, por sí o a través de la contratación de servicios de terceros, licitaciones públicas para adjudicar el servicio de administración de las cuentas de capitalización individual de las personas a que se refiere el inciso cuarto de este artículo, en las cuales podrán participar las entidades a que se refiere el artículo 161. En cada licitación se adjudicará el servicio a la entidad que, cumpliendo con los requisitos de este Título, ofrezca cobrar la menor comisión por depósito de cotizaciones periódicas al momento de la presentación de las ofertas. Las licitaciones se efectuarán cada veinticuatro meses. No obstante lo anterior, la Superintendencia podrá abstenerse de licitar en un período determinado cuando existan antecedentes técnicos que lo ameriten. Los antecedentes que fundamenten la abstención deberán estar contenidos en una Resolución fundada de la Superintendencia. El período de permanencia en la Administradora adjudicataria se establecerá en las respectivas bases de licitación y no podrá exceder los veinticuatro meses, contados desde la fecha de incorporación del afiliado a la Administradora adjudicataria. Transcurridos seis meses desde la fecha de la adjudicación, todas las personas que se afilien al Sistema durante el período correspondiente a los veinticuatro meses siguientes, deberán incorporarse a la Administradora adjudicataria y permanecer en ella hasta el término del período de permanencia señalado en el inciso anterior. Lo anterior, sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 165.</akndiff:old>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_161" type="repeal">
        <akndiff:old>Artículo 161.- En el proceso de licitación podrán participar las Administradoras de Fondos de Pensiones existentes y aquellas personas jurídicas nacionales o extranjeras que aún no estén constituidas como tales. Estas últimas deberán contar con el certificado provisional de autorización a que se refiere el artículo 130 de la ley N° 18.046 y la aprobación de la Superintendencia para participar en dicho proceso, debiendo cumplir con los requisitos técnicos, económicos, financieros y jurídicos que le permitan constituirse como Administradora en caso de adjudicarse la licitación. Dichos requisitos se establecerán en la norma de carácter general a que se refiere el artículo 166 y serán calificados previamente por la Superintendencia.</akndiff:old>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_162" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 162.- Todo proceso de licitación se regirá por las normas establecidas en la presente ley y en las respectivas Bases de Licitación, las que serán aprobadas por el Ministerio del Trabajo y Previsión Social mediante decreto supremo. Dichas bases estarán a disposición de los interesados, previo pago de su valor, el que será determinado por la Superintendencia y será de beneficio fiscal. Las bases deberán contener, a lo menos, lo siguiente: a) Estadísticas de afiliaciones anuales al Sistema y su ingreso promedio; b) Plazo y forma de presentación de las ofertas; c) Monto de la garantía de seriedad de la oferta; d) Monto de la garantía de implementación; e) Monto de la garantía de fiel cumplimiento del contrato; f) Duración del período de permanencia en la Administradora adjudicataria; g) Duración del período de mantención de la comisión licitada; h) Proceso y mecanismos de adjudicación y desempate; i) Forma y plazo de comunicación de los resultados de la licitación; j) Fecha de inicio de operaciones de las entidades adjudicatarias que no estén constituidas como Administradoras al momento de la licitación; k) Plazo de habilitación de agencias u oficinas regionales, y l) Estándar mínimo de servicio que debe ofrecer la Administradora.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 162.- El proceso de licitación se regirá por las normas establecidas en la presente ley, por las normas de carácter general de la Superintendencia de Pensiones y en las respectivas Bases de Licitación. Éstas serán aprobadas mediante resolución de la Superintendencia de Pensiones, exenta de toma de razón de la Contraloría General de la República. Las bases deberán contener, a lo menos, lo siguiente: a) Estadísticas históricas de los afiliados y cotizantes al Sistema, tales como saldo acumulado en las cuentas individuales y voluntarias, edad de los afiliados y flujos de cotizaciones. b) Estadísticas históricas de la composición agregada de las carteras de inversiones y su volumen. c) Plazo y forma de presentación de las ofertas. d) Monto de la garantía de seriedad de la oferta. e) Monto de la garantía de implementación. f) Monto de la garantía de fiel cumplimiento del contrato. g) Proceso y mecanismos de adjudicación y desempate. h) Forma y plazo de comunicación de los resultados de la licitación. i) Fecha de inicio de las operaciones de las entidades adjudicatarias que no estén constituidas como Administradoras de Fondos de Pensiones al momento de la licitación. j) Estándar mínimo de servicios y gestión operacional que deberá cumplir la Administradora de Fondos de Pensiones. k) Otros aspectos necesarios para el correcto funcionamiento del proceso de licitación.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_163" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 163.- La comisión ofrecida en la licitación para los afiliados activos, deberá ser inferior a la comisión por depósito de cotizaciones más baja vigente en el Sistema al momento de la presentación de las ofertas. En caso que alguna Administradora haya comunicado una modificación a aquélla, de acuerdo a lo establecido en el inciso final del artículo 29, se considerará, para los efectos de determinar la comisión más baja en el Sistema, la comisión por depósito de cotizaciones modificada. La adjudicación del servicio se efectuará mediante resolución fundada de la Superintendencia. La adjudicataria de la licitación no podrá incrementar la comisión por depósito de cotizaciones durante el período que se indique en las Bases de Licitación, el que no podrá exceder de veinticuatro meses contado desde el primer día del mes siguiente de aquel en el cual se cumplan seis meses desde la fecha de adjudicación del servicio licitado. Esta comisión se hará extensiva a todos los afiliados de la Administradora durante el referido período, debiendo aquélla otorgarles un nivel de servicios uniforme. Una vez finalizado el período de mantención de comisiones, la Administradora podrá fijar libremente el monto de su comisión por depósito de cotizaciones de acuerdo a lo establecido en el artículo 29, sin perjuicio de su derecho a participar en una nueva licitación. Asimismo, concluido el período de permanencia en la Administradora adjudicataria, aquellos afiliados que se incorporaron a ésta en virtud de lo dispuesto en el inciso cuarto del artículo 160, podrán traspasarse libremente a otra Administradora.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 163.- Para efectos de evaluar la admisibilidad de las ofertas, la Superintendencia de Pensiones deberá incluir en las bases de licitación disposiciones tendientes a que los oferentes presenten antecedentes financieros que le permitan informarse de su situación financiera actual y proyectada para el periodo adjudicado. La adjudicación del servicio se efectuará mediante resolución fundada de la Superintendencia de Pensiones. La entidad adjudicataria de la licitación no podrá incrementar la comisión ofertada durante el período de sesenta meses contado desde el primer día del mes en que se incorporen los afiliados del grupo licitado. A partir del primer día del mes en que ellos se incorporen, esta comisión se hará extensiva a todos los afiliados de la Administradora, la que deberá otorgarles un nivel de servicio uniforme. Una vez finalizado el período de mantención de comisiones la Administradora podrá fijar libremente el monto de su comisión de acuerdo a lo establecido en el artículo 29. Lo anterior es sin perjuicio de su derecho a disminuir en cualquier momento la comisión ofertada con que se adjudicó la licitación, sea o no por efecto de una nueva licitación. En caso de que la Administradora adjudicataria incremente la comisión ofertada en el periodo posterior a los sesenta meses señalados y antes de los doscientos cuarenta meses contados desde la incorporación de los afiliados a la adjudicataria, los afiliados correspondientes a dicho proceso de licitación, cuyo precio de oferta haya sido inferior a la nueva comisión, serán incorporados proporcionalmente a los siguientes cinco procesos de licitación, incorporando el 20% de sus afiliados no pensionados en cada proceso. Si una Administradora adjudicataria se fusiona con otra Administradora, la comisión por depósito de cotizaciones de la Administradora resultante de la fusión deberá ser la menor comisión de las adjudicadas mediante licitación de las entidades fusionadas, la que deberá mantenerse hasta el final del periodo de mantención de comisiones señalado en el inciso anterior. Concluido dicho periodo, la Administradora resultante de la fusión deberá mantener la comisión por depósito de cotizaciones que se encuentre vigente por nuevos procesos de licitación, de corresponder, hasta el final del periodo de mantención de comisiones correspondiente.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_164" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 164.- La adjudicataria de la licitación deberá aceptar a todos los nuevos afiliados al Sistema, bajo las condiciones estipuladas en la oferta en virtud de la cual se adjudicó la licitación. La Superintendencia deberá asignar a los afiliados nuevos a la Administradora que cobre la menor comisión por depósito de cotizaciones a la fecha de afiliación de aquéllos al Sistema, en cualquiera de los siguientes casos: a) La adjudicataria no cumpliere con los requisitos para constituirse como Administradora en el plazo establecido para tales efectos. b) No se efectuare o no se adjudicare la licitación por alguna de las causales establecidas en esta ley o en las bases de licitación. Los afiliados asignados siempre podrán traspasarse libremente a otra Administradora.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 164.- Los nuevos afiliados serán asignados a la Administradora que cobre la menor comisión a la fecha de su afiliación al Sistema, sin perjuicio de poder manifestar su opción por incorporarse a otra Administradora. No se efectuará el traspaso de los afiliados del grupo licitado en los siguientes casos: a) La adjudicataria no cumple con los requisitos para constituirse como Administradora de Fondos de Pensiones en el plazo establecido para tales efectos. b) No se adjudica la licitación.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_165" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 165.- Los trabajadores que se hayan incorporado a la Administradora adjudicataria, de acuerdo a lo dispuesto en el inciso cuarto del artículo 160, sólo podrán traspasarse a otra durante el período de permanencia en la Administradora adjudicataria, cuando ésta se encuentre en alguna de las siguientes situaciones: a) Incumplimiento de la obligación establecida en el inciso tercero del artículo 24, sobre patrimonio mínimo exigido; b) Incumplimiento de la obligación establecida en el artículo 37 respecto de la rentabilidad mínima para cualquier tipo de Fondo; c) Cesación de pagos de cualquiera de sus obligaciones o en estado de notoria insolvencia; o cuando se le solicite o se declare el inicio de un procedimiento concursal de liquidación; d) En proceso de liquidación; e) Que la comisión por depósito de cotizaciones que cobre sea mayor a la cobrada por otra Administradora, durante dos meses consecutivos. En este caso, los afiliados sólo podrán traspasarse a una Administradora que cobre menor comisión por depósito de cotizaciones que la adjudicataria de la licitación; f) Que la comisión por depósito de cotizaciones sea incrementada al término del período establecido en el inciso tercero del artículo 163, o g) Que la menor comisión por depósito de cotizaciones que cobre no compense la mayor rentabilidad que hubiese obtenido el afiliado en otra Administradora durante el período comprendido entre la fecha de afiliación a la Administradora adjudicataria de la licitación y la fecha en que solicite el traspaso. En este caso, los trabajadores sólo podrán traspasarse a esa otra Administradora. El procedimiento de cálculo que permita ejercer este derecho será determinado por la Superintendencia en la norma de carácter general a que se refiere el artículo 166. A su vez, los trabajadores que deban incorporarse a la Administradora adjudicataria, de acuerdo a lo dispuesto en el inciso cuarto del artículo 160, no estarán obligados a ello en caso que se configuren algunas de las causales señaladas en las letras a) a la d) del inciso precedente.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 165.- Los trabajadores que se hayan incorporado a la Administradora adjudicataria, de acuerdo a lo dispuesto en el inciso cuarto del artículo 160, podrán traspasarse a otra Administradora en cualquier oportunidad, de acuerdo a las reglas generales.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_165bis" type="insert" after="art_164">
        <akndiff:new>Artículo 165 bis.- Las Administradoras de Fondos de Pensiones no adjudicatarias deberán, sin recurrir a los mercados formales y proporcionalmente a la participación en la cartera de los fondos, transferir dinero, valores e instrumentos financieros y efectuar la cesión de los contratos representativos de las inversiones en los Fondos, de aquellos afiliados que sean traspasados a otra Administradora producto del proceso de licitación establecido en el presente Título. Las transferencias tendrán lugar a los precios que se determinen, según lo señalado en el artículo 35. La cesión de los contratos e instrumentos por efecto de la licitación establecida en este Título no requerirá del consentimiento de las Administradoras respectivas, y será suficiente una notificación que informe el traspaso señalado en este artículo, sin perjuicio de lo establecido en el inciso tercero. Asimismo, mediante una norma de carácter general, la Superintendencia establecerá los procedimientos que aplicarán las Administradoras de Fondos de Pensiones para el cambio en la titularidad de los instrumentos de inversión, la eventual exclusión de dichos instrumentos en razón de su monto o porcentaje en la cartera de inversión y la definición de los activos intransferibles. La Superintendencia emitirá instrucciones que regulen la forma y plazos en que se efectuarán las operaciones para la transferencia de los valores, instrumentos financieros y contratos. El plazo para materializar el traspaso de determinados instrumentos, contratos u operaciones podrá ser prorrogado por la Superintendencia, por razones fundadas. Previo a la emisión de las normas e instrucciones a que se refiere este artículo, la Superintendencia deberá informar al Consejo Técnico de Inversiones sobre aquellas. El Régimen de Inversión establecerá regulaciones que propendan a que las Administradoras incorporen cláusulas de flexibilidad en los contratos que conformen la cartera de recursos previsionales, que faciliten los traspasos de activos entre Administradoras de Fondos de Pensiones.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_166bis" type="insert" after="art_165">
        <akndiff:new>Artículo 166 bis.- Créase el Consejo asesor para las licitaciones de cuentas de capitalización individual, en adelante &amp;quot;el Consejo&amp;quot;, cuya función es asesorar a la Superintendencia de Pensiones en el diseño y desarrollo del proceso de licitación establecido en el Título XV del presente decreto ley, así como evaluar su implementación. Mediante acuerdo, el Consejo podrá requerir a la Superintendencia de Pensiones la información pertinente y necesaria para el ejercicio de sus funciones de asesoría. A.- El Consejo estará integrado por: a) El Superintendente de Pensiones, quien lo presidirá. b) Tres consejeros, designados de conformidad a lo establecido en este artículo, los cuales durarán cinco años en sus cargos, no renovables. Las funciones de los Consejeros y del Superintendente no serán delegables. El Ministro o Ministra del Trabajo y Previsión Social designará como consejeros a personas con destacada experiencia y conocimiento en materia de organización industrial, financiera, regulatoria o libre competencia a nivel profesional o académico, en administración de servicios públicos o en el ejercicio de funciones públicas o privadas atingentes al cargo, y que estén en posesión de un título profesional de a lo menos ocho semestres de duración. Los consejeros serán elegidos por el Ministro o Ministra del Trabajo y Previsión Social entre una terna propuesta para cada cargo por el Consejo de Alta Dirección Pública. Los procesos de selección de los consejeros de la letra b) anterior quedarán sujetos a las normas establecidas en el Párrafo 3, del Título VI, de la ley N° 19.882, para cargos de primer nivel jerárquico. El perfil del cargo de consejero deberá ser aprobado por el Consejo de Alta Dirección Pública, previa propuesta conjunta del Ministro o Ministra del Trabajo y Previsión Social y del Ministro o Ministra de Hacienda. El Consejo se renovará por parcialidades. B.- No podrán ser designados ni desempeñarse como miembros del Consejo a los que se refiere la letra b) del literal A: 1. La persona que haya sido condenada por delito que merezca pena aflictiva o inhabilitación perpetua para desempeñar cargos u oficios públicos, por delitos de prevaricación, cohecho y, en general, aquellos cometidos en ejercicio de la función pública, delitos tributarios, delitos contemplados en la ley N° 18.045, de Mercado de Valores, delitos definidos en la ley N° 21.121, o delitos contra la fe pública, o por violencia intrafamiliar constitutiva de delito conforme a la ley N° 20.066. 2. La persona que haya cesado en un cargo público como consecuencia de haber obtenido una calificación deficiente, o por medida disciplinaria, salvo que hayan transcurrido más de cinco años desde la fecha de expiración de sus funciones. 3. La persona que tenga la calidad de deudor en un procedimiento concursal de liquidación personalmente o como administrador o representante legal, o que haya sido condenada por sentencia ejecutoriada por delitos concursales establecidos en el Código Penal. 4. La persona que tenga dependencia de sustancias o drogas estupefacientes o sicotrópicas cuya venta no se encuentre autorizada por la ley, a menos que justifique su consumo por un tratamiento médico. 5. La persona que esté siendo objeto de un procedimiento sancionatorio o que haya sido sancionada dentro de los últimos cinco años por infracciones a las normas cuya fiscalización competa a la Superintendencia de Pensiones o a la Comisión para el Mercado Financiero, siempre que, a su vez, dichas infracciones se encuentren tipificadas como delitos. 6. La persona que tenga vigente o suscriba, por sí o por terceros, contratos o cauciones ascendentes a doscientas unidades tributarias mensuales o más, con el administrador del Fondo. Tampoco podrá ser designada quien tenga litigios pendientes con el administrador del Fondo, a menos que se refieran al ejercicio de derechos propios, de su cónyuge o conviviente civil, hijos o parientes hasta el tercer grado de consanguinidad y segundo de afinidad inclusive. Igual prohibición regirá respecto del director, administrador, representante y socio titulares del 10% o más de los derechos de cualquier clase de sociedad, cuando ésta tenga contratos o cauciones vigentes ascendentes a doscientas unidades tributarias mensuales o más, o litigios pendientes, con el administrador del Fondo. 7. La persona que tenga o haya tenido en los últimos doce meses la calidad de gerente, administrador, director o alto ejecutivo de una Administradora de Fondos de Pensiones, de una Compañía de Seguros de Vida, o de alguna de las entidades del grupo empresarial al que aquellas pertenezcan, y quienes tengan o hayan tenido al menos el 5% de la propiedad de dichas empresas. Las prohibiciones establecidas en los números 6 y 7 se extenderán a las o los cónyuges, convivientes civiles y parientes hasta el primer grado de consanguinidad y hasta el primer grado de afinidad de las personas señaladas en dichos números. A su vez, el cargo de consejero será incompatible con: 1. El cargo de diputado o diputada; senador o senadora; ministro o ministra del Tribunal Constitucional; ministro o ministra de la Corte Suprema; consejero o consejera del Banco Central de Chile; Fiscal Nacional del Ministerio Público; Contralor o Contralora General de la República, Subcontralor o Subcontralora General de la República y los cargos del alto mando de las Fuerzas Armadas y de las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública. 2. El cargo de ministro o ministra de Estado; subsecretario o subsecretaria; jefe o jefa superior de un servicio público; secretario o secretaria regional ministerial; delegado o delegada presidencial regional o provincial; gobernador o gobernadora regional; alcalde o alcaldesa y concejal o concejala; miembro del escalafón primario del Poder Judicial; secretario o secretaria y relator o relatora del Tribunal Constitucional; fiscal del Ministerio Público; miembro del Tribunal Calificador de Elecciones y su secretario-relator o secretaria-relatora; miembro de los demás tribunales creados por ley; defensor o defensora de la Defensoría Penal Pública; consejera o consejero directivo del Servicio Electoral; consejero o consejera del Consejo de Defensa del Estado; miembro de los órganos ejecutivos de algún partido político a nivel nacional o regional; candidato o candidata a elección popular y dirigente de asociación gremial o sindical. 3. Los cargos de exclusiva confianza comprendidos en el número 10 del artículo 32 de la Constitución Política de la República. 4. Los cargos que se desempeñen sobre la base de honorarios y que asesoren directamente a las autoridades comprendidas en el artículo 38 bis de la Constitución Política de la República. 5. El de trabajador de una Administradora de Fondos de Pensiones. 6. El de funcionario de la Superintendencia de Pensiones. La incompatibilidad de los cargos o candidatos a cargos de elección popular regirá desde la inscripción de las candidaturas hasta la fecha de la respectiva elección. En el caso de los dirigentes gremiales y sindicales, la incompatibilidad regirá hasta el cese en el ejercicio del cargo gremial. Si una vez designado en el cargo sobreviene a un consejero alguna de las incompatibilidades o inhabilidades señaladas precedentemente, el afectado deberá informarlo inmediatamente al Presidente del Consejo y cesará de pleno derecho en el ejercicio de sus funciones. Sin perjuicio de lo dispuesto en esta letra, el cargo de consejero es compatible con el desempeño de cargos administrativos, de investigación o de docencia en universidades estatales. Aquellas personas designadas como integrantes del Consejo deberán presentar, al momento de asumir en sus funciones, una declaración jurada para acreditar el cumplimiento de los requisitos establecidos en la presente ley y la circunstancia de no estar afectas a las inhabilidades e incompatibilidades a las que se refiere este artículo. C.- Los consejeros indicados en la letra b) del literal A tendrán derecho a percibir una dieta correspondiente a 17 unidades tributarias mensuales por sesión con un tope anual de 85 unidades tributarias mensuales. La Superintendencia de Pensiones proporcionará al Consejo el apoyo administrativo y los recursos que sean necesarios para el cumplimiento de sus funciones. D.- Los consejeros indicados en la letra b) del literal A estarán sujetos a los deberes y al régimen de responsabilidad establecido en los Capítulos 1 y 2 del Título II de la ley N° 20.880. Asimismo, les serán aplicables en el ejercicio de sus funciones las normas de probidad contenidas en las disposiciones del Título III de la ley N° 18.575, orgánica constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N° 1/19.653, de 2000, del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, los deberes establecidos en la ley N° 20.730, y estarán afectos al principio de abstención a que se refiere el artículo 12 de la ley N° 19.880. Respecto de sanciones penales, los consejeros serán considerados empleados públicos de conformidad a lo establecido en el artículo 260 del Código Penal, y les serán aplicables las normas respecto de delitos cometidos por funcionarios públicos en el desempeño de sus cargos. E.- Serán causales de cesación de los consejeros a que se refiere la letra b) del literal A del presente artículo, las siguientes: i. Expiración del período para el que fueron nombrados. ii. Renuncia voluntaria. iii. Condena por delito que merezca pena aflictiva. iv. Incapacidad psíquica o física sobreviniente. v. Incurrir en alguna causal de inhabilidad o incompatibilidad señalada en la ley. vi. Incumplimiento grave y manifiesto de las normas sobre probidad administrativa, de conformidad con lo señalado en la ley N° 18.575, orgánica constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado. vii. Incumplimiento grave y manifiesto del deber de abstención, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 12 de la ley N° 19.880. viii. Incumplimiento grave y manifiesto a sus obligaciones como consejero. Se considerará incumplimiento grave: a. La inasistencia injustificada a dos sesiones consecutivas. b. No guardar la debida reserva de las materias sobre las que conozca el Consejo. c. Infringir el deber de informar al Consejo sobre causales sobrevinientes de inhabilidad o incompatibilidad que le afecten. En dichos casos, la causal de cesación se entenderá verificada desde el momento en que se debió informar la inhabilidad o incompatibilidad sobreviniente, sin perjuicio de las demás consecuencias que establezca la ley. Lo anterior en ningún caso afectará la validez de los actos del Consejo en cuya dictación haya participado el consejero afectado, salvo que la inhabilidad o incompatibilidad observada constituya, a su vez, una infracción al principio de probidad administrativa y haya resultado determinante para configurar la mayoría necesaria para adoptar el acuerdo. La concurrencia de las causales contempladas en los ordinales iv a viii deberá ser declarada por acuerdo de la mayoría de los miembros del Consejo que no se encuentren afectos a dicha causal. En caso de cesar uno de los consejeros en su cargo, por cualquier causal, se procederá a la designación de un nuevo consejero de acuerdo al procedimiento dispuesto en el literal A. F.- El Consejo tomará sus decisiones por la mayoría absoluta de sus miembros señalados en la letra b) del literal A del presente artículo. Deberá dejarse constancia en acta de lo discutido y de las opiniones disidentes, si las hubiere. El quórum mínimo para sesionar será de tres consejeros de los señalados en el inciso anterior. El Consejo deberá reunirse a lo menos tres veces al año, en sesiones citadas por el Presidente. Al menos una de las sesiones deberá destinarse a conocer la propuesta de las respectivas bases de licitación a que se refiere el artículo 162 del presente decreto ley. Sin perjuicio de lo anterior, el Consejo sesionará cada vez que su Presidente lo requiera a fin de recoger su opinión respecto de materias de su competencia. Mediante un decreto dictado por intermedio del Ministerio del Trabajo y Previsión Social se fijarán las demás normas necesarias para el funcionamiento del Consejo y para la adecuada ejecución de sus funciones.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:articleChange article="art_168" type="substitute">
        <akndiff:old>Artículo 168.- El Consejo estará integrado por las siguientes personas: a) Un miembro designado por el Presidente de la República. La designación deberá recaer en una persona que haya desempeñado el cargo de Ministro de Hacienda o de Superintendente o directivo de las Superintendencias de Pensiones, de Bancos e Instituciones Financieras o de Valores y Seguros, o de consejero o gerente del Banco Central de Chile; b) Un miembro designado por el Consejo del Banco Central de Chile. La designación deberá recaer en un profesional de reconocido prestigio por su experiencia y conocimiento en materias financieras y de mercado de capitales; c) Un miembro designado por las Administradoras de Fondos de Pensiones. La designación deberá recaer en una persona que posea una amplia experiencia en la administración de carteras de inversión y deberá haber desempeñado el cargo de gerente o ejecutivo principal en alguna empresa del sector financiero, de conformidad a lo dispuesto en el Reglamento, y d) Dos miembros designados por los Decanos de las Facultades de Economía o de Economía y Administración de las Universidades que se encuentren acreditadas de conformidad a lo dispuesto en la ley Nº 20.129. Uno de ellos deberá ser un académico de reconocido prestigio por su experiencia y conocimiento en materias financieras y de mercado de capitales y el otro deberá ser un académico de reconocido prestigio por su experiencia y conocimiento de macroeconomía, de conformidad a lo dispuesto en el Reglamento. Los miembros antes señalados, no podrán ser gerentes, administradores o directores de una Administradora de Fondos de Pensiones, ni de alguna de las entidades del Grupo Empresarial al que aquélla pertenezca, mientras ejerzan su cargo en el Consejo. Los consejeros durarán cuatro años en sus cargos y podrá renovarse su designación o ser reelegidos, según corresponda, por un nuevo período consecutivo, por una sola vez. Junto con la designación de cada una de las personas a que se refiere el inciso primero de este artículo, deberá también designarse un miembro suplente, quien reemplazará al respectivo titular en caso de ausencia o impedimento de éste. En caso de ausencia o impedimento de alguno de los miembros señalados en las letras anteriores, integrará el Consejo, en calidad de suplente, la persona que haya sido nombrada para tales efectos por quien corresponda efectuar la designación de los miembros titulares, quienes deberán cumplir con los mismos requisitos del miembro titular. Lo dispuesto en el inciso segundo será aplicable a los miembros del Consejo que tengan la calidad de suplente. Serán causales de cesación de los miembros titulares y suplentes del Consejo las siguientes: a) Expiración del plazo por el que fue nombrado; b) Renuncia aceptada por quien los designó; c) Incapacidad psíquica o física para el desempeño del cargo; d) Sobreviniencia de algunas de las causales de inhabilidad señaladas en el inciso segundo de este artículo, caso en el cual cesará automáticamente en el ejercicio del cargo, y e) Falta grave al cumplimiento de las obligaciones establecidas en este Título. Los miembros titulares y suplentes y el Secretario Técnico del Consejo deberán guardar reserva sobre los documentos y antecedentes a que tengan acceso en el ejercicio de su función, siempre que éstos no tengan carácter público. La infracción a esta obligación será sancionada con la pena de reclusión menor en sus grados mínimo a medio. Del mismo modo, a las personas indicadas en el inciso precedente les está prohibido valerse, directa o indirectamente, en beneficio propio o de terceros, de la información a que tengan acceso en el desempeño de esta función, en tanto no sea divulgada al público. La infracción a lo dispuesto en este inciso será sancionada con la pena de reclusión menor en su grado medio e inhabilitación para cargos y oficios públicos por el tiempo de la condena. Si el hecho constitutivo de la infracción o contravención a que se refieren los incisos precedentes constituye también delito conforme al artículo 60 de la ley N° 18.045 o al artículo 284 del Código Penal, se estará a la pena señalada en esas disposiciones. Los integrantes del Consejo percibirán una dieta en pesos equivalente a 17 unidades tributarias mensuales por cada sesión a que asistan, con un máximo de 34 unidades tributarias mensuales por cada mes calendario.</akndiff:old>
        <akndiff:new>Artículo 168.- El Consejo estará integrado por las siguientes personas: a) Un miembro designado por el Presidente de la República. La designación deberá recaer en una persona que haya desempeñado el cargo de Ministro de Hacienda o de Superintendente o directivo de las Superintendencias de Pensiones, de Bancos e Instituciones Financieras o de Valores y Seguros, o de consejero o gerente del Banco Central de Chile; b) Dos miembros designados por el Consejo del Banco Central de Chile. Uno de ellos deberá ser un profesional de reconocido prestigio por su experiencia y conocimiento en materias financieras y de mercado de capitales. El otro miembro deberá ser una persona que posea una amplia experiencia en la administración de carteras de inversión y deberá haber desempeñado el cargo de gerente o ejecutivo principal en alguna empresa del sector financiero, de conformidad a lo dispuesto en el Reglamento, y c) Dos miembros designados por los Decanos de las Facultades de Economía o de Economía y Administración de las Universidades que se encuentren acreditadas de conformidad a lo dispuesto en la ley Nº 20.129. Ambos deberán ser académicos de reconocido prestigio por su experiencia y conocimiento en materias financieras y de mercado de capitales, de conformidad a lo dispuesto en el Reglamento. Los miembros antes señalados, no podrán ser gerentes, administradores o directores de una Administradora de Fondos de Pensiones, ni de alguna de las entidades del Grupo Empresarial al que aquélla pertenezca, mientras ejerzan su cargo en el Consejo. Asimismo, no podrán ser miembros del Consejo quienes se desempeñen como directores o ejecutivos de bancos o instituciones financieras, bolsas de valores, intermediarios de valores, administradoras generales de fondos, compañías de seguros y proveedores de servicios financieros a las Administradoras de Fondos de Pensiones, sean nacionales, extranjeros o internacionales. Tampoco podrán ser miembros del Consejo quienes se desempeñen como directores y ejecutivos de las asociaciones gremiales que agrupen a dichas entidades. Los consejeros durarán cuatro años en sus cargos y podrá renovarse su designación o ser reelegidos, según corresponda, por un nuevo período consecutivo, por una sola vez. Junto con la designación de cada una de las personas a que se refiere el inciso primero de este artículo, deberá también designarse un miembro suplente, quien reemplazará al respectivo titular en caso de ausencia o impedimento de éste. En caso de ausencia o impedimento de alguno de los miembros señalados en las letras anteriores, integrará el Consejo, en calidad de suplente, la persona que haya sido nombrada para tales efectos por quien corresponda efectuar la designación de los miembros titulares, quienes deberán cumplir con los mismos requisitos del miembro titular. Lo dispuesto en el inciso segundo será aplicable a los miembros del Consejo que tengan la calidad de suplente. Serán causales de cesación de los miembros titulares y suplentes del Consejo las siguientes: a) Expiración del plazo por el que fue nombrado; b) Renuncia aceptada por quien los designó; c) Incapacidad psíquica o física para el desempeño del cargo; d) Sobreviniencia de algunas de las causales de inhabilidad señaladas en el inciso segundo de este artículo, caso en el cual cesará automáticamente en el ejercicio del cargo, y e) Falta grave al cumplimiento de las obligaciones establecidas en este Título. Los miembros titulares y suplentes y el Secretario Técnico del Consejo deberán guardar reserva sobre los documentos y antecedentes a que tengan acceso en el ejercicio de su función, siempre que éstos no tengan carácter público. La infracción a esta obligación será sancionada con la pena de reclusión menor en sus grados mínimo a medio. Del mismo modo, a las personas indicadas en el inciso precedente les está prohibido valerse, directa o indirectamente, en beneficio propio o de terceros, de la información a que tengan acceso en el desempeño de esta función, en tanto no sea divulgada al público. La infracción a lo dispuesto en este inciso será sancionada con la pena de reclusión menor en su grado medio e inhabilitación para cargos y oficios públicos por el tiempo de la condena. Si el hecho constitutivo de la infracción o contravención a que se refieren los incisos precedentes constituye también delito conforme al artículo 60 de la ley N° 18.045 o al artículo 284 del Código Penal, se estará a la pena señalada en esas disposiciones. Los integrantes del Consejo percibirán una dieta en pesos equivalente a 17 unidades tributarias mensuales por cada sesión a que asistan, con un máximo de 34 unidades tributarias mensuales por cada mes calendario.</akndiff:new>
      </akndiff:articleChange>
      <akndiff:vote date="2025-01-27" result="approved"
        source="/cl/debate/senado-sesion-98-372">
        <akndiff:for>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/coloma-c-juan-antonio" showAs="Sen. Coloma C., Juan Antonio"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/garcia-r-jose" showAs="Sen. García R., José"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/allende-b-isabel" showAs="Sen. Allende B., Isabel"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/chahuan-c-francisco" showAs="Sen. Chahuán C., Francisco"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/lagos-w-ricardo" showAs="Sen. Lagos W., Ricardo"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/quintana-l-jaime" showAs="Sen. Quintana L., Jaime"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/araya-g-pedro" showAs="Sen. Araya G., Pedro"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/de-urresti-l-alfonso" showAs="Sen. De Urresti L., Alfonso"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/ossandon-i-manuel-jose" showAs="Sen. Ossandón I., Manuel José"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/insulza-s-jose-miguel" showAs="Sen. Insulza S., José Miguel"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/ebensperger-o-luz-eliana" showAs="Sen. Ebensperger O., Luz Eliana"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/soria-q-jorge" showAs="Sen. Soria Q., Jorge"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/prohens-e-rafael" showAs="Sen. Prohens E., Rafael"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/provoste-c-yasna" showAs="Sen. Provoste C., Yasna"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/latorre-r-juan-ignacio" showAs="Sen. Latorre R., Juan Ignacio"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/galilea-v-rodrigo" showAs="Sen. Galilea V., Rodrigo"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/huenchumilla-j-francisco" showAs="Sen. Huenchumilla J., Francisco"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/kast-s-felipe" showAs="Sen. Kast S., Felipe"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/ordenes-n-ximena" showAs="Sen. Ordenes N., Ximena"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/sandoval-p-david" showAs="Sen. Sandoval P., David"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/carvajal-a-loreto" showAs="Sen. Carvajal A., Loreto"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/bianchi-r-karim" showAs="Sen. Bianchi R., Karim"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/castro-g-juan-luis" showAs="Sen. Castro G., Juan Luis"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/cruz-coke-c-luciano" showAs="Sen. Cruz-Coke C., Luciano"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/espinoza-s-fidel" showAs="Sen. Espinoza S., Fidel"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/flores-g-ivan" showAs="Sen. Flores G., Iván"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/gahona-s-sergio" showAs="Sen. Gahona S., Sergio"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/macaya-d-javier" showAs="Sen. Macaya D., Javier"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/nunez-a-daniel" showAs="Sen. Núñez A., Daniel"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/nunez-u-paulina" showAs="Sen. Núñez U., Paulina"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/pascual-g-claudia" showAs="Sen. Pascual G., Claudia"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/saavedra-c-gaston" showAs="Sen. Saavedra C., Gastón"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/sanhueza-d-gustavo" showAs="Sen. Sanhueza D., Gustavo"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/sepulveda-o-alejandra" showAs="Sen. Sepúlveda O., Alejandra"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/van-rysselberghe-h-enrique" showAs="Sen. Van Rysselberghe H., Enrique"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/velasquez-n-esteban" showAs="Sen. Velásquez N., Esteban"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/walker-p-matias" showAs="Sen. Walker P., Matías"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/moreira-b-ivan" showAs="Sen. Moreira B., Iván"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/keitel-b-sebastian" showAs="Sen. Keitel B., Sebastián"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/vodanovic-r-paulina" showAs="Sen. Vodanovic R., Paulina"/>
        </akndiff:for>
        <akndiff:against>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/kuschel-s-carlos-ignacio" showAs="Sen. Kuschel S., Carlos Ignacio"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/durana-s-jose-miguel" showAs="Sen. Durana S., José Miguel"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/pugh-o-kenneth" showAs="Sen. Pugh O., Kenneth"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/aravena-a-carmen-gloria" showAs="Sen. Aravena A., Carmen Gloria"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/edwards-s-rojo" showAs="Sen. Edwards S., Rojo"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/gatica-b-maria-jose" showAs="Sen. Gatica B., María José"/>
          <akndiff:voter href="/cl/persona/kusanovic-g-alejandro" showAs="Sen. Kusanovic G., Alejandro"/>
        </akndiff:against>
        <akndiff:abstain></akndiff:abstain>
      </akndiff:vote>
    </akndiff:changeSet>
  </amendment>
</akomaNtoso>