<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act name="receta-paella-valenciana-reformada">
    <meta>
      <identification source="#parlamento">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/poc/act/receta-paella-valenciana-reformada"/>
          <FRBRuri value="/akn/poc/act/receta-paella-valenciana-reformada"/>
          <FRBRdate date="2024-10-01" name="consolidación"/>
          <FRBRauthor href="/org/parlamento-de-gastronomia"/>
          <FRBRcountry value="ga"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/poc/act/receta-paella-valenciana-reformada/spa@2024-10-01"/>
          <FRBRuri value="/akn/poc/act/receta-paella-valenciana-reformada/spa@2024-10-01"/>
          <FRBRdate date="2024-10-01" name="versión"/>
          <FRBRlanguage language="spa"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/poc/act/receta-paella-valenciana-reformada/spa@2024-10-01/main.xml"/>
          <FRBRformat value="application/akn+xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#parlamento">
        <TLCOrganization eId="parlamento" href="/org/parlamento-de-gastronomia" showAs="Parlamento de Gastronomía"/>
      </references>
    </meta>

    <preface>
      <longTitle>
        <p>Ley N° 42/2023 (texto refundido): <docTitle>Receta Oficial de Paella Valenciana</docTitle></p>
      </longTitle>
      <p>Texto refundido tras la reforma aprobada por el <ref href="/akn/poc/bill/reforma-paella-2024">Proyecto de Reforma 2024</ref>. Publicado en el <ref href="/akn/poc/officialGazette/gaceta-gastronomia-2024">Diario Oficial de Gastronomía N° 2024-37</ref>.</p>
    </preface>

    <body>
      <section eId="sec_arroz">
        <heading>Título I — Del Arroz</heading>
        <article eId="art_1">
          <heading>Artículo 1. Tipo de arroz</heading>
          <content><p>Se utilizarán 400 gramos de arroz bomba o, alternativamente, arroz redondo de grano medio. Se recomienda preferentemente el arroz bomba cuando esté disponible.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_2">
          <heading>Artículo 2. Caldo</heading>
          <content><p>El arroz se cocinará en caldo de pollo y verduras preparado con los huesos y recortes de las proteínas del Título II. Queda prohibido el uso de caldo comercial o cubitos de caldo.</p></content>
        </article>
      </section>

      <section eId="sec_proteinas">
        <heading>Título II — De las Proteínas</heading>
        <article eId="art_3">
          <heading>Artículo 3. Pollo</heading>
          <content><p>Se utilizarán 500 gramos de pollo de corral cortado en trozos irregulares con hueso. Queda prohibido el uso de pollo sin hueso o de producción industrial.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_4">
          <heading>Artículo 4. Conejo</heading>
          <content><p>Se utilizarán 300 gramos de conejo troceado con hueso. El conejo es un ingrediente obligatorio e irremplazable.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_5">
          <heading>Artículo 5. Otras proteínas</heading>
          <content><p>Opcionalmente, se podrán añadir mariscos frescos (gambas, mejillones, calamares) como complemento o alternativa a las proteínas del Título II.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_5bis">
          <heading>Artículo 5 bis. Paella mixta</heading>
          <content><p>Cuando se utilicen mariscos según el artículo 5, el plato deberá denominarse 'paella mixta' y no 'paella valenciana'.</p></content>
        </article>
      </section>

      <section eId="sec_sofrito">
        <heading>Título III — Del Sofrito y Condimentos</heading>
        <article eId="art_6">
          <heading>Artículo 6. Verduras</heading>
          <content><p>Se utilizarán 200 gramos de judía verde ancha (bajoqueta), 100 gramos de garrofón y 1 tomate maduro rallado. Queda prohibida la adición de cebolla, pimiento, guisantes o cualquier otra verdura no listada.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_7">
          <heading>Artículo 7. Azafrán y colorante</heading>
          <content><p>Se utilizarán hebras de azafrán real o, alternativamente, colorante alimentario apto para paella. Se recomienda preferentemente el azafrán real.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_8">
          <heading>Artículo 8. Aceite y otros condimentos</heading>
          <content><p>Se utilizará aceite de oliva virgen extra para el sofrito. El plato se sazonará con sal y una ramita de romero fresco. Queda prohibido el uso de cualquier otro aceite o hierba aromática.</p></content>
        </article>
      </section>

      <section eId="sec_coccion">
        <heading>Título IV — De la Cocción y Presentación</heading>
        <article eId="art_9">
          <heading>Artículo 9. Recipiente de cocción</heading>
          <content><p>La paella se cocinará exclusivamente en paellera de acero pulido de diámetro apropiado al número de comensales. Queda prohibido el uso de sartenes, cazuelas, ollas o paelleras antiadherentes.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_10">
          <heading>Artículo 10. Fuego</heading>
          <content><p>La cocción se realizará sobre fuego de leña o, alternativamente, sobre cocina de gas a fuego vivo. Se recomienda preferentemente el fuego de leña. Queda prohibido el uso de cocinas eléctricas o de inducción.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_11">
          <heading>Artículo 11. Socarrat y presentación</heading>
          <content><p>Durante los últimos 2 minutos se subirá el fuego para formar el socarrat (capa de arroz crujiente del fondo). La paella se servirá directamente en la paellera, nunca emplatada individualmente. Se dejará reposar 5 minutos tapada con papel de periódico antes de servir.</p></content>
        </article>
        <article eId="art_12">
          <heading>Artículo 12. Denominación protegida</heading>
          <content><p>Solo una preparación que cumpla íntegramente con esta Ley podrá llamarse 'Paella Valenciana'. Cualquier variación deberá usar un nombre diferente.</p></content>
        </article>
      </section>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
